%%
%%  platex2e用 (TeX Live 2019 で使えます)
%%
% このファイルは、筑波大学工学システム学類の卒業研究論文本体の
% 例を作成するために作ったものです。このファイルを書き換えて、
% この例と同じような書式の卒業論文本体をLaTeXを使って作成する
% ことができます。
%%
%
% platexを使う場合
\documentclass[twoside,twocolumn,a4j,dvipdfmx]{jarticle}
%
% uplatexを使う場合
%documentclass[twoside,twocolumn,a4j,dvipdfmx]{ujarticle}
%
% lualatexを使う場合
%\documentclass[twoside,twocolumn,a4j]{ltjarticle}
%
% pdflatexを使う場合
%\documentclass[pdflatex,ja=standard,twoside,twocolumn,a4j]{bxjsarticle}
%
%% 2020年度のスタイルファイルです。
\usepackage{esys-thesis}
% 図のファイルを貼り付けるためのパッケージ。
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=35truemm,bottom=30truemm,left=35truemm,right=20truemm}

% 表を張り付けるためのパッケージ
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath}
%
%%%%%% ここから論文内容 %%%%%%
%
% 次の行には、000000の代わりに自分の学籍番号を、KOUSHISUの
% 代わりに大文字のローマ字で自分の名字を例にならって書いて
% 下さい。
%
\pagestyle{myheadings}
%\markboth{\it 000000 KOSHISU}{\it 000000 KOUSHISU}
\esysid{201811128 SHUJI}
%
%
% 題目を書いて下さい
% Research on static load balancing for parallel analysis with S-Version FEM
\title{{\Large 並列重合メッシュ解析の静的負荷分散に関する研究} \\ {\large RESEARCH ON STATIC LOAD BALANCING FOR PARALLEL ANALYSIS WITH S-VERSION FEM}}
%
% 著者名、著者名のローマ字表記、指導教員名を例にならって書い
% て下さい
%
\author{{\Large 集路 幸正} \\ Kosei SHUJI \\ (指導教員  森田 直樹)}

%
% 卒業論文の概要を書いて下さい
%
\eabstract{
  S-version finite element method (FEM), which allows multiple different meshes to be superposed, is expected to reduce the computational cost compared to the conventional finite element method. When calculating complicated phenomena, parallelization is important from the viewpoint of practicality. However, the computational load is not uniform in a simple domain decomposition method because high-precision numerical integration is required for some meshes. In this study, we aim to achieve an appropriate uniformity of the computational load for S-version FEM using recursive numerical integration by considering the computational time required for each node as a weight in the domain partitioning.The numerical results show that the proposed method improves the performance of the coefficient matrix generation part by considering the computation time as weights compared to the conventional method. In addition, for the model with a high ratio of matrix generation time, the total time also improved. This result shows that the load balancing by considering the computation time as a weight is properly performed.


}

\usepackage{multirow}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{float}

\usepackage{bm} % 太字（ベクトル表記）

\makeatletter
\renewcommand{\theequation}{% 式番号の付け方
  \thesection.\arabic{equation}}
\@addtoreset{equation}{section}

\renewcommand{\thefigure}{% 図番号の付け方
  \thesection.\arabic{figure}}
\@addtoreset{figure}{section}

\renewcommand{\thetable}{% 表番号の付け方
  \thesection.\arabic{table}}
\@addtoreset{table}{section}
\makeatother

\graphicspath{{./figure/}} % 別フォルダの図を読み込む

\begin{document}

\begin{titlepage} % 表紙作る
  \begin{center}

    \vspace{40mm}

    {\Large 令和三年度 筑波大学工学システム学類卒業研究論文}

    \vspace{25mm}

    {\Large 並列重合メッシュ解析の静的負荷分散に関する研究}

    \vspace{110mm}

    {\Large
      \begin{tabular}{p{30mm}p{30mm}}
        学籍番号 & 201811128  \\
        \\
        氏　　名 & 集路　幸正 \\
        \\
        指導教員 & 森田　直樹 \\
      \end{tabular}
    }
  \end{center}
  \thispagestyle{empty} % 表紙にページ番号を付けない
  \clearpage
  \addtocounter{page}{-1}
\end{titlepage}

\maketitle % 1ページ目を作る

\thispagestyle{headings}

\section{序論}

\subsection{研究背景}

構造物はその使用状態や環境で様々な荷重を受ける。この荷重が構造物の耐力を上回ると、それらは破壊に至り、我々の安全を脅かす可能性がある。そのため、構造物の詳細な強度評価を行い安全な構造設計や維持管理をすることは重要視され、近年では構造物全体を詳細にモデル化した大規模シミュレーションの利用が見られるようになった。そのような複雑な物理現象の再現や解析を目的とした数値シミュレーション技術は多数研究・実用化されている。

中でも船舶では、輸送コスト削減に向けた船体の大型化により構造部材に亀裂が発生する可能性が増加するという問題が存在する。船体構造部材に発生する亀裂現象では、外部から作用する荷重や発生する応力、溶接条件や部材の形状など現象に影響を与える因子が多く存在し、実験によるそれらの詳細なモデル化は難しい。よって、発生する亀裂の進展挙動をシミュレーションによって再現し評価を行うことが求められている。従来の有限要素法（Finite Element Method: FEM）\cite{fem} においてそのような詳細な強度評価を行うためには、亀裂近傍におけるメッシュの細分化や進展に伴うメッシュの再生成（リメッシュ）を行う必要性、亀裂により発生する不連続面のモデル化が難しいという課題が存在する。
その課題に対し、例えば拡張有限要素法（eXtended Finite Element Method: X-FEM）\cite{X-FEM}を用いた研究や、リメッシュの必要性のないメッシュフリー法の1つである有限被覆法 \cite{hifuku}を用いた研究などが行われてきた。

そのような亀裂進展解析に関して、近年では重合メッシュ法を利用されることが検討されている\cite{sfem2}。重合メッシュ法とは、ある解析対象について全体領域を粗く解像するグローバルメッシュに対し、関心領域を詳細に解像するローカルメッシュを重ね合わせて解析を行う手法である\cite{sfem} \cite{sfem1}。この手法では、従来の有限要素法において全体構造を詳細なメッシュで表現することに比べ、ローカルメッシュを用いた局所的な詳細化によりメッシュ生成コストや計算コストを削減でき、かつ精度の面でも優れるという特徴がある。

しかし、船舶の亀裂進展解析のように大規模な構造物における複雑な物理現象を解析対象とすると、重合メッシュ法を利用してもなお解析に時間がかかるという課題が存在する。加えて、要素数が増大すると1つのコンピュータでの処理が困難なため、計算の並列化が必要である。また重合メッシュ法では、グローバルメッシュとローカルメッシュの連成項においてその被積分関数が不連続であり、数値積分を高精度で行う必要がある。そのため、その他の要素と比べ要素剛性行列を生成する時間が大きく異なるという特徴がある。

計算の並列化においては、各並列計算機に割り当てる分割領域の計算コストを均一にし負荷を分散することで計算効率が高まる。負荷分散には、動的な負荷分散と静的な負荷分散がある。
動的な負荷分散では、解析の進展に伴い計算の途中で負荷分散をしなおしながら解析を行う。静的な負荷分散では、初めに行った負荷分散の状態のまま最後まで解析を行う。

重合メッシュ法での亀裂進展解析では、亀裂に沿ってローカルメッシュを移動させていくため、時間ステップ方向へ計算が進むごとにローカルメッシュとグローバルメッシュの内包関係が変化する。それに伴って各分割領域における計算コストも変化し、計算性能が著しく低下することが問題である。そのため、精緻な亀裂評価ができる実用的なシミュレータの実現には、この問題の改善のため動的な負荷分散が必要となる。

\subsection{目的}

本研究では最終的に、重合メッシュ法の動的な負荷分散においてローカルメッシュとグローバルメッシュの計算量の不均一性が並列計算性能に与える影響を軽減し、各分割領域における計算負荷の均一化を図ることを目的とする。
上記の目的を達成するため、本論文では各節点に要する計算時間を領域分割時の重みとして考慮する領域分割手法を提案し、並列重合メッシュ解析の静的な負荷分散を行った並列計算における性能評価を行う。重合メッシュ法による解析において、連成項における数値積分の影響をグラフ情報に変換し、グラフのノード重みとエッジ重みを適切に設定することで、各分割領域における計算時間の均一化を図る。また、同様の並列計算を有限要素法や重みの最適化を行わない従来の重合メッシュ法でも実行し結果を比較することで、計算の効率化が適切に行われていることを確認する。

\subsection{本論文の構成}

本論文の構成は以下のように構成されている。
第1章では、本研究の背景及び目的について述べた。第2章では有限要素法による構造解析における支配方程式や形状関数などの基礎事項や重合メッシュ法について述べる。第3章では並列計算の仕組みや各種性能評価指標について説明し、重合メッシュ法における適用について述べる。第4章では本研究で開発した、各節点の計算時間を重みとして考慮する領域分割を用いた重合メッシュ法の静的負荷分散について紹介する。第5章では性能評価における解析対象や並列計算機について説明する。また、提案手法と従来手法の性能評価結果を比較する。第6章では結論とともに今後の研究の展望について述べる。

\section{有限要素法による構造解析}

本研究では、重合メッシュ法による構造解析を対象とする。そこで、初めに基本となる標準的な有限要素法における構造解析を考える。

有限要素法とは、数値解析手法の1つであり、偏微分方程式を近似的に解く手法である。有限要素法の構造解析における目的は、支配方程式である平衡方程式を近似的に解き、物体の任意の点における変位を求めることである。変位が定まれば、ひずみや応力など各種変数を決定できる。
2.1 節では二次元四角形一次要素による有限要素法 \cite{FEM} における構造解析について説明する。

\subsection{構造解析の支配方程式}

空間座標を $\bm{x} = (x, y)$ とする。また、$\sigma$ は応力、 $\tau$ はせん断応力を示す。まず、二次元空間における応力 $\bm{\sigma}$ は式 \eqref{sigma} のように表される。
\begin{equation}\label{sigma}
  \bm{\sigma} =
  \begin{bmatrix}
    \sigma_x  & \tau_{yx} \\
    \tau_{xy} & \sigma_y
  \end{bmatrix} =
  \begin{Bmatrix}
    \sigma_x \\
    \sigma_y \\
    \tau_{xy}
  \end{Bmatrix}
\end{equation}

ここで、モーメントのつり合いより
\begin{equation}
  \tau_{xy} = \tau_{yx}
\end{equation}
であることを用いた。

また、コーシーの関係式より式 \eqref{cauchy} が定義される。ここで、$\bm{t}^n$ は斜辺に対する応力ベクトルであり、$\bm{n}$ は斜辺の単位法線ベクトルを示している。
\begin{equation}\label{cauchy}
  \bm{t}^n = \bm{\sigma} \bm{n}
\end{equation}

2次元におけるひずみベクトル $\bm{\varepsilon}$ は式 \eqref{eps} のように表せる。$\varepsilon$ は垂直ひずみ、$\gamma$ はせん断ひずみを示す。
\begin{equation}\label{eps}
  \bm{\varepsilon} =
  \begin{Bmatrix}
    \varepsilon_x \\
    \varepsilon_y \\
    \gamma_{xy}
  \end{Bmatrix}
  =
  \begin{Bmatrix}
    \frac{\partial u_x}{\partial x} \\
    \frac{\partial u_y}{\partial y} \\
    \frac{\partial u_x}{\partial y} + \frac{\partial u_y}{\partial x}
  \end{Bmatrix}
\end{equation}

物体のヤング率を $E$ 、ポアソン比を $\nu$ とする。式 \eqref{sigma} と式 \eqref{eps} を用いて、2次元のフックの公式 \eqref{hooke} が表せる。
\begin{equation}\label{hooke}
  \bm{\sigma} = \bm{D} \bm{\varepsilon}
\end{equation}

ここで、 $\bm{D}$ は弾性剛性マトリックスであり、平面応力状態では式 \eqref{Dsig} 、平面ひずみ状態では式 \eqref{Deps} のように定義される。

\begin{equation}\label{Dsig}
  \bm{D} = \frac{E}{1 + \nu}
  \begin{bmatrix}
    \frac{1}{1 - \nu}   & \frac{\nu}{1 - \nu} & 0           \\
    \frac{\nu}{1 - \nu} & \frac{1}{1 - \nu}   & 0           \\
    0                   & 0                   & \frac{1}{2}
  \end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}\label{Deps}
  \bm{D} = \frac{E}{1 + \nu}
  \begin{bmatrix}
    \frac{1 - \nu}{1 - 2 \nu} & \frac{\nu}{1 - 2 \nu}     & 0           \\
    \frac{\nu}{1 - 2 \nu}     & \frac{1 - \nu}{1 - 2 \nu} & 0           \\
    0                         & 0                         & \frac{1}{2}
  \end{bmatrix}
\end{equation}

有限要素法における構造解析の支配方程式は、力のつり合い式（平衡方程式）である。
二次元において、平衡方程式は式 \eqref{fem1} で表される。
\begin{equation}\label{fem1}
  \frac{\partial \sigma_x}{\partial x} +  \frac{\partial \tau_{xy}}{\partial y} = 0 \\
  \frac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} +  \frac{\partial \sigma_y}{\partial y} = 0
\end{equation}

ただし、式 \eqref{fem1} は微分形式であり、これを解くためには積分形式に変換する必要がある。

いま、物体 $V$ について外力 $f$ によって仮想的に変形したとする。仮想変位 $\bm{\delta u}$ を
\begin{equation}\label{deltau}
  \bm{\delta u} =
  \begin{Bmatrix}
    \delta u_x \\
    \delta u_y
  \end{Bmatrix}
\end{equation}
とおくと、重み付き残差法の一つである Galerkin 法を適用して式 \eqref{fem2} のように表せる。
\begin{equation}\label{fem2}
  \begin{split}
    &\int_{V} \,{\left\{\left(\frac{\partial \sigma_x}{\partial x} + \frac{\partial \tau_{xy}}{\partial y}\right)\delta u_x
        + \left(\frac{\partial \tau_{xy}}{\partial x} + \frac{\partial \sigma_y}{\partial y}\right)\delta u_y\right\}} dV \\
    &= 0
  \end{split}
\end{equation}
式 \eqref{fem2} の各項について部分積分を考えると、式 \eqref{fem3} のように展開できる。
\begin{equation}\label{fem3}
  \begin{split}
    & \int_{V} \,\left\{\frac{\partial}{\partial x}\left(\sigma_x \delta u_x\right) + \frac{\partial}{\partial y}\left(\tau_{xy} \delta u_x\right) \right.\\
    & \left. + \frac{\partial}{\partial x}\left(\tau_{xy} \delta u_y\right) + \frac{\partial}{\partial y}\left(\sigma_y \delta u_y\right)\right\} dV \\
    & - \int_{V}  \, \left\{\sigma_x \frac{\partial (\delta u_x)}{\partial x} + \tau_{xy} \frac{\partial (\delta u_x)}{\partial y} \right.\\
    & \left. + \tau_{xy} \frac{\partial (\delta u_y)}{\partial x} + \sigma_y \frac{\partial (\delta u_y)}{\partial y}\right\}dV = 0
  \end{split}
\end{equation}

仮想ひずみ $\bm{\delta \varepsilon}$ を式 \eqref{deltaeps} で定義する。
\begin{equation}\label{deltaeps}
  \bm{\delta \varepsilon} =
  \begin{Bmatrix}
    \delta \varepsilon_x \\
    \delta \varepsilon_y \\
    \delta \gamma_{xy}
  \end{Bmatrix} =
  \begin{Bmatrix}
    \frac{\partial(\delta u_x)}{\partial x} \\
    \frac{\partial(\delta u_y)}{\partial y} \\
    \frac{\partial(\delta u_x)}{\partial y} + \frac{\partial(\delta u_y)}{\partial x}
  \end{Bmatrix}
\end{equation}

式 \eqref{fem3} について、式 \eqref{sigma}、式 \eqref{deltau}、式 \eqref{deltaeps} を用いて式 \eqref{fem4} のように変形できる。
\begin{equation}\label{fem4}
  \int_{V} \left\{\frac{\partial}{\partial r}\right\}^{\mathrm{T}} (\bm{\sigma} \bm{\delta u}) \,dV - \int_{V} \bm{\sigma}^{\mathrm{T}} \bm{\delta \varepsilon} \,dV = 0
\end{equation}
ここで、上付きの添え字 $\mathrm{T}$ は転置を表す。また、
\begin{equation}
  \left\{\frac{\partial}{\partial r}\right\} =
  \begin{Bmatrix}
    \frac{\partial}{\partial x} \\
    \frac{\partial}{\partial y}
  \end{Bmatrix}
\end{equation}
と定義する。
ここで、式 \eqref{fem4} の第一項にガウスの発散定理を適用すると、式 \eqref{fem5} のようになる。$S$ は面積を示す。
\begin{equation}\label{fem5}
  \int_{S} \bm{n}^{\mathrm{T}} \bm{\sigma} \bm{\delta u} \,dS
  - \int_{V} \bm{\sigma}^{\mathrm{T}} \bm{\delta \varepsilon} \,dV
  = 0
\end{equation}

また、式 \eqref{fem5} に 式 \eqref{cauchy} で定義されるコーシーの関係を適用すると、式 \eqref{fem6} になる。
\begin{equation}\label{fem6}
  \int_{S} {\bm{t}^n}^{\mathrm{T}} \bm{\delta u} \,dS
  - \int_{V} \bm{\sigma}^{\mathrm{T}} \bm{\delta \varepsilon} \,dV
  = 0
\end{equation}

以上より、積分形式の平衡方程式が式 \eqref{fem7} のように導出できる。
\begin{equation}\label{fem7}
  \int_{V} \bm{\sigma}^{\mathrm{T}} \bm{\delta \varepsilon} \,dV
  - \int_{S} {\bm{t^n}}^{\mathrm{T}} \bm{\delta u} \,dS
  = 0
\end{equation}
ただし、式 \eqref{fem7} は一般に解析的に解くことができないため、有限要素法により近似的に解く。
%式 \eqref{fem7} を一般的な有限要素法の手順に従いマトリックス表記で展開すると式 \

\subsection{有限要素と形状関数}

二次元四角形一次要素を考える。四角形一次要素では物理量の定義及び要素積分が複雑になるため、座標変換を用いて $\xi - \eta$ 直交座標系を導入し、正方形領域に変換してから計算を行う。

ここで、正方形領域における形状関数を式 \eqref{fem8} のように定義する。
\begin{equation}\label{fem8}
  \begin{split}
    N_1 = \frac{1}{4}(1 - \xi)(1 - \eta) \\
    N_2 = \frac{1}{4}(1 + \xi)(1 - \eta) \\
    N_3 = \frac{1}{4}(1 + \xi)(1 + \eta) \\
    N_4 = \frac{1}{4}(1 - \xi)(1 + \eta)
  \end{split}
\end{equation}

形状関数を用いると、座標系 $(\xi, \eta)$ と $(x, y)$ の変換は式 \eqref{fem9} のように表される。
\begin{equation}\label{fem9}
  \begin{split}
    x(\xi, \eta) = N_1 x_1 + N_2 x_2 + N_3 x_3 + N_4 x_4 \\
    y(\xi, \eta) = N_1 y_1 + N_2 y_2 + N_3 y_3 + N_4 y_4
  \end{split}
\end{equation}
また、要素内の変位についても、形状関数を用いて式 \eqref{fem10} のように表せる。
\begin{equation}\label{fem10}
  \begin{split}
    u_x(\xi, \eta) &= \sum_{n = i} N_i(\xi, \eta) u_x^{(i)} \\
    &= N_1 u_x^{(1)} + N_2 u_x^{(2)} +N_3 u_x^{(3)} + N_4 u_x^{(4)} \\
    u_y(\xi, \eta) &= \sum_{n = i} N_i(\xi, \eta) u_y^{(i)} \\
    &= N_1 u_y^{(1)} + N_2 u_y^{(2)} +N_3 u_y^{(3)} + N_4 u_y^{(4)}
  \end{split}
\end{equation}

ここで、上付き添え字の数字 $(i)$ は、四角形一次要素の節点を表している。
このように、座標と変位の表現に同じ形状関数を用いる要素のことを、アイソパラメトリック要素という。

式 \eqref{eps} を形状関数を用いるように変形すると、式 \eqref{fem11} のように表せる。
\begin{equation}\label{fem11}
  {\scriptsize
    \begin{split}
      \bm{\varepsilon} =&
      \begin{bmatrix}\
        \frac{\partial}{\partial x} \! & 0                           \\
        0                           \! & \frac{\partial}{\partial y} \\
        \frac{\partial}{\partial y} \! & \frac{\partial}{\partial x}
      \end{bmatrix} \\
      &
      \begin{bmatrix}
        N_1 \! & 0  \!  & N_2 \! & 0   \! & N_3 \! & 0   \! & N_4 \! & 0   \\
        0  \!  & N_1 \! & 0   \! & N_2 \! & 0   \! & N_3 \! & 0   \! & N_4
      \end{bmatrix}
      \begin{Bmatrix}
        u_x^{(1)} \\
        u_y^{(1)} \\
        u_x^{(2)} \\
        u_y^{(2)} \\
        u_x^{(3)} \\
        u_y^{(3)} \\
        u_x^{(4)} \\
        u_y^{(4)}
      \end{Bmatrix} \\
    \end{split}
  }
\end{equation}

式 \eqref{fem11} から、節点変位とひずみを関係づけるマトリックスとしてBマトリックス \eqref{Bmat} を定義できる。
\begin{equation}\label{Bmat}
  {\scriptsize
    \bm{B} =
    \begin{bmatrix}
      \frac{\partial N_1}{\partial x} \! & 0                               \! & \frac{\partial N_2}{\partial x} \! & 0                               \! & \frac{\partial N_3}{\partial x} \! & 0                               \! & \frac{\partial N_4}{\partial x} \! & 0                               \\
      0                               \! & \frac{\partial N_1}{\partial y} \! & 0                               \! & \frac{\partial N_2}{\partial y} \! & 0                               \! & \frac{\partial N_3}{\partial y} \! & 0                               \! & \frac{\partial N_4}{\partial y} \\
      \frac{\partial N_1}{\partial y} \! & \frac{\partial N_1}{\partial x} \! & \frac{\partial N_2}{\partial y} \! & \frac{\partial N_2}{\partial x} \! & \frac{\partial N_3}{\partial y} \! & \frac{\partial N_3}{\partial x} \! & \frac{\partial N_4}{\partial y} \! & \frac{\partial N_4}{\partial x}
    \end{bmatrix}
  }
\end{equation}

式 \eqref{fem8} で述べた形状関数 $N_i$ について、$\xi$、$\eta$ に関する微分は微分則より式 \eqref{fem12} のように書ける。
\begin{equation}\label{fem12}
  \begin{split}
    \frac{\partial N_i}{\partial \xi} &= \frac{\partial N_i}{\partial x} \frac{\partial x}{\partial \xi} + \frac{\partial N_i}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial \xi} \\
    \frac{\partial N_i}{\partial \eta} &= \frac{\partial N_i}{\partial x} \frac{\partial x}{\partial \eta} + \frac{\partial N_i}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial \eta}
  \end{split}
\end{equation}

式 \eqref{fem12} をまとめると、式 \eqref{fem13} のように変形できる。
\begin{equation}\label{fem13}
  \begin{split}
    \begin{Bmatrix}
      \frac{\partial N_i}{\partial \xi} \\
      \frac{\partial N_i}{\partial \eta}
    \end{Bmatrix}
    &=
    \begin{bmatrix}
      \frac{\partial x}{\partial \xi}  & \frac{\partial y}{\partial \xi}  \\
      \frac{\partial x}{\partial \eta} & \frac{\partial y}{\partial \eta}
    \end{bmatrix}
    \begin{Bmatrix}
      \frac{\partial N_i}{\partial x} \\
      \frac{\partial N_i}{\partial y}
    \end{Bmatrix} \\
    \begin{Bmatrix}
      \frac{\partial N_i}{\partial x} \\
      \frac{\partial N_i}{\partial y}
    \end{Bmatrix}
    &= \bm{J}^{-1}
    \begin{Bmatrix}
      \frac{\partial N_i}{\partial \xi} \\
      \frac{\partial N_i}{\partial \eta}
    \end{Bmatrix}
  \end{split}
\end{equation}
ここで、 $\bm{J}$ は J マトリックス（ヤコビ行列）と呼ばれる。上付き添え字 -1 は逆行列であることを示す。

J マトリックスについて、式 \eqref{fem9} より、式 \eqref{Jmat} のように変形できる。
\begin{equation}\label{Jmat}
  \begin{split}
    \bm{B} &=
    \begin{bmatrix}
      \frac{\partial x}{\partial \xi}  & \frac{\partial y}{\partial \xi}  \\
      \frac{\partial x}{\partial \eta} & \frac{\partial y}{\partial \eta}
    \end{bmatrix} \\
    &=
    \begin{bmatrix}
      \frac{\partial N_1}{\partial \xi}  & \frac{\partial N_2}{\partial \xi}  & \frac{\partial N_3}{\partial \xi}  & \frac{\partial N_4}{\partial \xi}  \\
      \frac{\partial N_1}{\partial \eta} & \frac{\partial N_2}{\partial \eta} & \frac{\partial N_3}{\partial \eta} & \frac{\partial N_4}{\partial \eta}
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      x^{(1)} & y^{(1)} \\
      x^{(2)} & y^{(2)} \\
      x^{(3)} & y^{(3)} \\
      x^{(4)} & y^{(4)}
    \end{bmatrix}
  \end{split}
\end{equation}
形状関数 $N_i$ の $\xi$、$\eta$ に関する微分と節点座標 $x^{(i)}, y^{(i)}$ は既知であるので、式 \eqref{Jmat} より J マトリックスが求まる。また、式 \eqref{fem13} より形状関数 $N_i$ の $x$、$y$ に関する微分が求まる。
式 \eqref{fem13} を用いると、式 \eqref{Bmat} で表される B マトリックスが求まる。

式 \eqref{hooke} と式 \eqref{fem11} より、式 \eqref{Bmat} で表される B マトリックスと式 \eqref{Deps} 、式 \eqref{Dsig} で表される D マトリックスを用いて \eqref{fem7} を展開できる。
\begin{equation}\label{fem14}
  {\scriptsize
    \begin{split}
      &\int_{V} \bm{\sigma}^{\mathrm{T}} \bm{\delta \varepsilon} \,dV
      - \int_{S} {\bm{t}^n}^{\mathrm{T}} \bm{\delta u} \,dS \\
      &=
      \int_{V} (\bm{D} \bm{B} \bm{u})^{\mathrm{T}} \bm{B} \bm{\delta u} \,dV
      - \int_{S} {\bm{t}^n}^{\mathrm{T}} \bm{\delta u} \,dS \\
      &=
      \left(\bm{u}^{\mathrm{T}} \int_{V} \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B}\,dV
      - \int_{S} {\bm{t}^n}^{\mathrm{T}} \,dS \right) \bm{\delta u} \\
      &= 0
    \end{split}
  }
\end{equation}
式 \eqref{fem14} より
\begin{equation}\label{fem15}
  \bm{u}^{\mathrm{T}} \int_{V} \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B}\,dV - \int_{S} {\bm{t}^n}^{\mathrm{T}} \,dS = 0
\end{equation}
となる。ここで、
\begin{equation}
  \int_{S} {\bm{t}^n}^{\mathrm{T}} \,dS = \bm{f}^{\mathrm{T}}
\end{equation}
より式 \eqref{fem15} は
\begin{equation}\label{fem16}
  \begin{split}
    \bm{u}^{\mathrm{T}} \int_{V} \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B}\,dV
    &= \bm{f}^{\mathrm{T}} \\
    \left(\int_{V} \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B}\,dV \right)^{\mathrm{T}} \bm{u}
    &= \bm{f} \\
    \int_{V} \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B}\,dV \bm{u}
    &= \bm{f}
  \end{split}
\end{equation}
と展開できる。

式 \eqref{Kmat} のように K マトリックスを定義する。
\begin{equation}\label{Kmat}
  \int_{V} \bm{K}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B}\,dV = \bm{K}
\end{equation}

式 \eqref{Kmat} を用いて、式 \eqref{fem16} は式 \eqref{femeq} のように表される。
\begin{equation}\label{femeq}
  \bm{K} \bm{u} = \bm{f}
\end{equation}

式 \eqref{femeq} は有限要素方程式と呼ばれ、解くべき連立一次方程式となる。境界条件として $\bm{f}$ を与える。よって、$\bm{K}$ を計算できれば、変位 $\bm{u}$ が求まる。また、$\bm{K}$ を全体剛性マトリックスと呼ぶ。

\subsection{数値積分}

式 \eqref{femeq} における全体剛性マトリックス $\bm{K}$ は一度には求まらず、各要素における要素剛性マトリックス $\bm{K}_{\mathrm{e}}$ を求める必要がある。
$i$ 番目の要素における要素剛性マトリックスは式 \eqref{Kemat1} のように表される。
\begin{equation}\label{Kemat1}
  \begin{split}
    \bm{K}_e^{(i)}
    &= \int_{V^{(i)}} \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B} \,dV^{(i)} \\
    &= \int_{-1}^{1} \int_{-1}^{1} \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B} \mathrm{det} \bm{J} \,d\xi d\eta
  \end{split}
\end{equation}
ここで、$\mathrm{det} \bm{J}$ はヤコビアンを表す。式 \eqref{Kemat1} は一般に解析的に求まらないので、数値積分の一種であるガウス積分を用いる。積分点数を 1 次元当たり 2 点の計 4 点としたとき、式 \eqref{Kemat2} のように展開できる。
\begin{equation}\label{Kemat2}
  \begin{split}
    \bm{K}_e^{(i)}
    &= \int_{-1}^{1} \int_{-1}^{1} \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B} \mathrm{det} \bm{J} \,d\xi d\eta \\
    &= \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B} \mathrm{det} \bm{J} |_{\tiny
    \begin{split}
      &\xi = -0.57735 \\
      &\eta = -0.57735
    \end{split}
    } \\
    & \;
    + \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B} \mathrm{det} \bm{J} |_{\tiny
    \begin{split}
      &\xi = 0.57735 \\
      &\eta = -0.57735
    \end{split}
    } \\
    & \;
    + \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B} \mathrm{det} \bm{J} |_{\tiny
    \begin{split}
      &\xi = 0.57735 \\
      &\eta = 0.57735
    \end{split}
    } \\
    & \;
    + \bm{B}^{\mathrm{T}} \bm{D} \bm{B} \mathrm{det} \bm{J} |_{\tiny
    \begin{split}
      &\xi = -0.57735 \\
      &\eta = 0.57735
    \end{split}
    }
  \end{split}
\end{equation}
よって要素剛性マトリックス $\bm{K}_e$ が計算されるが、これらを要素の数だけ合成して全体剛性マトリックス $\bm{K}$ を求めるとき、単純な足し合わせとはならず、適切な位置に合成する必要がある。

K マトリックスが求まると、Neumann 境界条件を $\bm{f}$ に与えることで有限要素方程式 \eqref{femeq} を解いて変位 $\bm{u}$ を求めることができる。
連立一次方程式の求解の方法には、大きく直接法と反復法の2種類がある。直接法は、有限回の行列計算によって解を求める手法であり、反復法は、適当な初期解から初めて、繰り返し計算によって真の解に収束させ近似解を求める方法である。直接法では反復法に比べメモリや計算時間を必要とし、大規模な計算向けではない。対して反復法は並列計算には適しているが、前処理によって収束性が変化する。

\subsection{重合メッシュ法}

本節では本研究で用いる重合メッシュ法について説明する。
\begin{figure}[tbp]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{SFEM.pdf}
    \caption{重合メッシュ法の模式図}
  \end{center}
  \label{figSFEM}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}
図 \ref{figSFEM}に、重合メッシュ法の模式図を示す。
解析領域は、解析対象の全体領域 $\Omega_\mathrm{G}$ を粗く解像するグローバルメッシュと、関心領域 $\Omega_\mathrm{L}$ を詳細に解像するローカルメッシュを重ね合わせで定義される。ここで、境界 $\Gamma^\mathrm{G}_\mathrm{D}$ は全体領域のうち Dirichlet 境界条件が定義される境界、境界 $\Gamma^\mathrm{G}_\mathrm{N}$ は全体領域のうち Neumann 境界条件が定義される境界、境界 $\Gamma^\mathrm{L}$ は関心領域の境界である。

領域 $\Omega^\mathrm{L}$ では、式 \eqref{2.4.1} のように、変位 $\bm{u}$ をグローバルメッシュにおける変位 $\bm{u}^\mathrm{G}$ とローカルメッシュにおける変位 $\bm{u}^\mathrm{L}$ の和で表す。
\begin{equation}\label{2.4.1}
  \bm{u} = \bm{u}^\mathrm{G} + \bm{u}^\mathrm{L}
\end{equation}

ただし、この条件のみでは $\bm{u}$ を表す $\bm{u}^\mathrm{G}$ と $\bm{u}^\mathrm{L}$ の一意性がないため、境界 $\Gamma^\mathrm{L}$ において式 \eqref{2.4.2} の条件を付与する。
\begin{equation}\label{2.4.2}
  \bm{u}^\mathrm{L} = \bm{0} \;\; \mathrm{on} \;\; \Gamma^\mathrm{L}
\end{equation}

この条件のもと、通常の有限要素法と同様に離散化すると、解くべき連立一次方程式 \eqref{2.4.3} が得られる。このとき、材料構成則を線形弾性体とし、幾何学的非線形を考慮しないこととした。ここで、$\bm{K}$ は剛性マトリックス、$\bm{f}$ は外力ベクトルであり、上付き添え字 G はグローバルメッシュに関する変数、上付き添え字 L はローカルメッシュに関する変数、上付き添え字 GL、LG はグローバルメッシュとローカルメッシュの連成項に関する変数であることを示す。
\begin{equation}\label{2.4.3}
  \begin{bmatrix}
    \bm{K}^\mathrm{G}  & \bm{K}^\mathrm{GL} \\
    \bm{K}^\mathrm{LG} & \bm{K}^\mathrm{L}
  \end{bmatrix}
  \begin{Bmatrix}
    \bm{u}^\mathrm{G} \\
    \bm{u}^\mathrm{L}
  \end{Bmatrix}
  =
  \begin{Bmatrix}
    \bm{f}^\mathrm{G} \\
    \bm{f}^\mathrm{L}
  \end{Bmatrix}
\end{equation}

また、 $\bm{K}^\mathrm{G}$、$\bm{K}^\mathrm{L}$、$\bm{K}^\mathrm{GL}$、$\bm{K}^\mathrm{LG}$ はそれぞれ、式 \eqref{2.4.4}、式 \eqref{2.4.5}、式 \eqref{2.4.6}、式 \eqref{2.4.7} で表される。ここで、$\bm{D}$ は応力 -- ひずみ関係行列、$\bm{B}$ はひずみ -- 変位関係行列である。

\begin{equation}\label{2.4.4}
  \bm{K}^\mathrm{G} = \int_{\Omega^\mathrm{G}} \, {\bm{B}^\mathrm{G}}^\mathrm{T} \bm{D} \bm{B}^\mathrm{G} \mathrm{d}\Omega^\mathrm{G}
\end{equation}

\begin{equation}\label{2.4.5}
  \bm{K}^\mathrm{L} = \int_{\Omega^\mathrm{L}} \, {\bm{B}^\mathrm{L}}^\mathrm{T} \bm{D} \bm{B}^\mathrm{L} \mathrm{d}\Omega^\mathrm{L}
\end{equation}

\begin{equation}\label{2.4.6}
  \bm{K}^\mathrm{GL} = \int_{\Omega^\mathrm{L}} \, {\bm{B}^\mathrm{G}}^\mathrm{T} \bm{D} \bm{B}^\mathrm{L} \mathrm{d}\Omega^\mathrm{L}
\end{equation}

\begin{equation}\label{2.4.7}
  \bm{K}^\mathrm{LG} = \int_{\Omega^\mathrm{L}} \, {\bm{B}^\mathrm{L}}^\mathrm{T} \bm{D} \bm{B}^\mathrm{G} \mathrm{d}\Omega^\mathrm{L} = {\bm{K}^\mathrm{GL}}^\mathrm{T}
\end{equation}

式 \eqref{2.4.6}、式 \eqref{2.4.7} の被積分関数のうち、$\bm{B}^\mathrm{{GL}}$ は領域 $\Omega^\mathrm{L}$ 中で連続であるが、$\bm{B}^\mathrm{G}$ は領域 $\Omega^\mathrm{L}$ 中のグローバルメッシュにおける要素境界で不連続となる。このような関数の数値積分を実施する手順として、本研究では不連続境界を含む要素を細分化し積分を行う方法 \cite{nrec} を参考として、グローバルメッシュに跨るローカルメッシュを細分化して数値積分を行う。ここで、要素の細分化回数を制御するパラメータを $n_\mathrm{rec}$ とおいた。あるローカルメッシュについて、グローバルメッシュの境界が存在する場合に細分化する。細分化した領域について、グローバルメッシュの境界が存在するものでは、この $n_\mathrm{rec}$ で定めた回数まで繰り返し細分化を行う。図 \ref{saibun}では $n_\mathrm{rec} = 3$ となる。細分化された領域で施すガウス積分の積分次数は、元のメッシュの積分次数と同一になるよう定めた。例えば、ローカルメッシュとして8つの積分点をもつ六面体一次要素を用いたとき、細分化した積分領域を微小な六面体一次要素とみなし、8つの積分点で数値積分を行う。

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{nrec.pdf}
    \caption{ローカルメッシュにおける積分領域細分化の例}
  \end{center}
  \label{saibun}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\section{重合メッシュ法の並列計算}

有限要素法及び重合メッシュ法を並列計算する場合、並列計算機の主流である分散メモリ型並列計算機に合わせた並列計算の枠組みを構築する必要がある。分散メモリ型並列計算機は共有メモリを持たず、また計算機1ノード当たりのメモリ容量の制約があるため、大規模なデータはあらかじめデータ分割を行う必要がある。データ分割の手法として、有限要素メッシュをグラフ情報とみなしてグラフの最小カット問題に帰着させる手法がしばしば採用される。どの要素でも計算コストがおおよそ一定であるとみなせる有限要素法では、グラフの最小カット問題に、各分割領域に属する節点数が等しくなるように制約条件を付与して分割することで、分割領域間での計算コストが均一になり、並列計算効率が高まる。

並列計算にあたり、各並列計算機に割り当てる領域分割を行うための並列データ分割ライブラリとして、METIS \cite{METIS} を用いる。

\subsection{領域分割法}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{overlapping.pdf}
    \caption{overlapping 型領域分割の模式図（分割数 ND = 2）}
  \end{center}
  \label{overlapping}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

領域分割法は、分割領域が重ならない non-overlapping 型分割領域と、分割領域が重なる overlapping 型分割領域に分けられる。本研究では反復法前処理を簡便に計算できる点から、 overlapping 型分割領域を採用した。図 \ref{overlapping}に、overlapping 型領域分割の模式図を示す。overlapping 型分割領域は、領域 $\Omega$ を式 \eqref{3.1}、式 \eqref{3.2}、式 \eqref{3.3} のように分割する。ここで、$\Omega^{\left(i\right)}$ は i 番目の分割領域、$\Omega^{\left(i - j\right)}$ は領域 $(i)$ と領域 $(j)$ 間の overlapping 領域、$\Gamma^{\left(i - j\right)}$ は領域 $(j)$ 内の領域 $(i)$ の境界、ND は領域分割数である。

\begin{equation}\label{3.1}
  \Omega = \bigcup_i^{\mathrm{ND}}\Omega^{\left(i\right)}
\end{equation}

\begin{equation}\label{3.2}
  \Omega^{\left(i - j\right)} = \Omega^{\left(i\right)} \cap \Omega^{\left(j\right)} = \Omega^{\left(j - i\right)}
\end{equation}

\begin{equation}\label{3.3}
  \Gamma^{\left(i - j\right)} = \partial\Omega^{\left(i - j\right)} \cap \partial\Omega^{\left(i\right)}
\end{equation}

分割領域$\Omega^{\left(i\right)}$ ごとの剛性行列 $\bm{K}^{(i)}$ は、式 \eqref{3.4}のように得られる。ここで、$\bm{K}_{II}$ は分割領域の内部自由度に関する剛性行列、$\bm{K}_{I \Gamma }$ は分割領域の内部自由度と overlapping 自由度に関する剛性行列、$\bm{K}_{\Gamma\Gamma}$ は分割領域のoverlapping 自由度に関する剛性行列である。

\begin{equation}\label{3.4}
  \bm{K}^{(i)} =
  \begin{bmatrix}
    \bm{K}^{(i)}_{II}      & \bm{K}^{(i)}_{I\Gamma}      \\
    \bm{K}^{(i)}_{I\Gamma} & \bm{K}^{(i)}_{\Gamma\Gamma}
  \end{bmatrix}
\end{equation}

同様に右辺ベクトル $\bm{f}^{(i)}$、変位ベクトル $\bm{u}^{(i)}$ が構成できれば、分割領域間で適切にデータ通信を行いながら、単一領域から得られる連立一次方程式 \eqref{femeq} と等価な並列計算を実現できる。

\subsection{性能評価指標}

並列解析の性能測定を行う上で、評価の指標となる値を紹介する。
ある並列解析について、MPIプロセス数を $n$ 、その場合に要した時間を $T_n$ とすると、式 \eqref{sf} で表される加速率（speed-up factor）、式 \eqref{pe}で表される並列化効率（parallel efficiency）が定義される。

\begin{equation}\label{sf}
  S_n = \frac{T_1}{T_n}
\end{equation}

\begin{equation}\label{pe}
  P_n = \frac{S_1}{n}
\end{equation}

加速率とは、並列化により逐次実行に対して何倍に高速化したのかを表す指標である。例えば、a プロセスで並列計算を行ったとき、加速率が $S_a = a$ となると理想的な速度向上とみなすことができる。また、並列化効率はその理想的な状態に対して、実際に効率化されている割合を表す指標である。

並列解析の性能を表す法則の1つにアムダールの法則がある。あるプログラムにおける並列化可能な割合（並列化率）を $\alpha$ とすると、$n$ プロセスにおける並列実行時間は式\eqref{am1} で表される。
\begin{equation}\label{am1}
  T_n = T_1 \left\{ \left( 1 - \alpha \right) + \frac{\alpha}{n} \right\}
\end{equation}

式 \eqref{am1} を式 \eqref{sf} に代入すると、式 \eqref{am2} のように展開できる。
\begin{equation}\label{am2}
  S_n = \frac{T_n}{\frac{\alpha T_n}{n} + \left(1 - \alpha\right)T_n} = \frac{1}{1 + \alpha\left(\frac{1}{n} - 1\right)}
\end{equation}

式 \eqref{am2} について、$n \to \infty$ とすると、以下のように表される。
\begin{equation}\label{am3}
  S_\infty = \frac{1}{1 - \alpha}
\end{equation}

式 \eqref{am3} は、並列化率に応じて加速率に上限があることを意味している。つまり、いかにプログラム中の並列化率を上げるかが性能向上に大きな影響を与えることが分かる。

また、並列計算機の仕様などで逐次実行で計算できない場合も存在する。その場合、並列化率 $\alpha$ を推定し、各並列実行時における加速率や並列化効率も推定することができる。その手順を以下で述べる。

式 \eqref{am2} を $\alpha$ について解くと、式 \eqref{est1} のようになる。
\begin{equation}\label{est1}
  \alpha = \frac{n(A_n - 1)}{(n - 1)A_n}
\end{equation}

式 \eqref{am2} より、$n$ プロセス、$m$ プロセスの場合についてそれぞれ $T_n$、$T_m$ を用いて

\begin{equation}\label{est2}
  S_n = \frac{1}{1 - \alpha + \frac{\alpha}{n}}
\end{equation}

\begin{equation}\label{est3}
  S_n = \frac{1}{1 - \alpha + \frac{\alpha}{n}}
\end{equation}

と表せる。式 \eqref{est2}、\eqref{est3} より $T_1$ を消去し、$\alpha$ について解けば式 \eqref{est4}が得られる。ここで、並列化率 $\alpha$ はプロセス数が変化しても一定であるものとする。

\begin{equation}\label{est4}
  \alpha = \frac{T_n - T_m}{\frac{m - 1}{m}T_n - \frac{n - 1}{n}T_m}
\end{equation}

\section{重合メッシュ法の静的負荷分散}

従来の重合メッシュ法においては、1要素当たりの計算時間が同一であるとの仮定のもと 3.1 節で説明した領域分割法を領域を分割する。しかしその場合、グローバル・ローカルメッシュの相互作用の影響により各分割領域での計算コストが均一にならず、高い並列計算性能が発揮できない \cite{Buntaksu}。そのため、データ分割に際して適切な重みを付与することで、各領域の負荷分散が実現できる。

本研究における最終的な目標は、亀裂進展に対する重合メッシュ解析に対する動的な負荷分散である。そこで、領域分割を行う際に各領域で計算負荷が均等になるようにあらかじめ計算量を予測し重みとして付与しておく必要がある。

今回はその重みのつけ方として、実際にかかる計算時間を考慮して行うものとする。別の重みのつけ方の1つとして、メッシュの幾何情報を用いる方法がある。しかし、亀裂進展などの実用面を考えると対象となるのは弾塑性問題であり、解析において応力が決まって初めて次のステップの材料定数が決まる。そのため、今回はより動的負荷分散でも応用可能である計算時間の利用を選択する。またこれは、将来的な動的負荷分散での利用を考えた際、1ステップ前の計算時間で解析対象のステップの予測計算時間を近似できると考えられるためである。

\subsection{重みの決定方法}

本論文では静的負荷分散を対象とするため、重みを決定するための解析はあらかじめ従来型SFEMで行う。ここで、重みを出力するのに並列実行で行うと並列数によってデータの局所性が変わり、重みにも影響する可能性があるが、本研究では逐次実行により重みを取得することとした。ただし、並列計算機の仕様上逐次実行が完了できない場合があり、これらのケースではその重みを取得できない。その場合、$n_\mathrm{rec}$ の条件を変えて取得した重みで代用することが考えられる。しかし、それでは数値積分の計算時間について過小評価もしくは過大評価となり計算負荷の均一化が適切に行われない可能性があり、適切ではない。よって、逐次実行ができない計算例については計算できる最小の並列数による実行で重みを取得した。

本研究で領域分割に用いる重みのつけ方は以下のとおりである。

\begin{enumerate}
  \item 解析において各要素でかかった剛性行列生成時間を、図 \ref{weight}のように要素を構成する全節点にも計算時間として付与する。
  \item 付与された全節点の計算時間のうち、最小の値を1として他の値との比をとる。
  \item とった比整数に丸め、各節点の重みとして設定する。
\end{enumerate}

このようにして設定された重みの合計が各分割領域で均等となるように領域分割を行うことにより、計算コストの均一化を図る。以降、重みの最適化を行わないSFEMを従来型SFEM、重みの最適化を行うSFEMを改良型SFEMと呼称する。

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{weight.pdf}
    \caption{重みのつけ方の例}
  \end{center}
  \label{weight}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\section{数値例}
\subsection{計算モデルとシミュレーション条件}
図 \ref{model} に示すような1辺 8.0 mm の立方体に半径 1.0 mm の球孔が空いている物体の 1/8 モデルを対象とした3次元弾性問題を解析対象として、標準FEM、従来型SFEM、改良型SFEMでのスケーリングテストを実施する。材料定数は、ヤング率 $E$ = 100,000MPa、ポアソン比 $\nu$ = 0.3 とした。
境界条件として、対称面の法線方向変位を固定し、物体外部表面に変位の理論解を付与し、引張状態の解析を行う。
解析モデルは六面体一次要素によりメッシュ分割した。積分点の数は8個とする。分割数について、表 \ref{bunkatsu}に示すように FEM で3パターン、 SFEM で2パターンの条件で測定する。分割数は、 1/8 モデルの1辺を何分割するかを示している。

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{model.pdf}
    \caption{3次元球孔物体の解析モデル}
  \end{center}
  \label{model}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{table}[htb]
  \centering
  \caption{解析モデルのメッシュ分割数}
  \label{bunkatsu}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{
        >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}c
        >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}r
        >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}r}
      \hline
      \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}}                         &
      \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}グローバルメッシュ分割数} &
      \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}ローカルメッシュ\\      分割数\end{tabular}}          \\ \hline
      \cellcolor[HTML]{FFFFFF}                                             & 40  & -  \\
      \cellcolor[HTML]{FFFFFF}                                             & 80  & -  \\
      \multirow{-3}{*}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}FEM}                        & 160 & -  \\ \hline
      \cellcolor[HTML]{FFFFFF}                                             & 20  & 40 \\
      \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}SFEM}                       & 40  & 80 \\ \hline
    \end{tabular}%
  }
\end{table}

ここで、標準FEMの解析は、従来型SFEMのローカルメッシュを設定しないことで実行する。解析では線形ソルバとして対角スケーリング前処理を施した共役勾配（Conjugate
Gradient: CG）法を用いる\cite{CG}。最大反復回数は 100,000 回とする。
また、分割数・プロセス数・ $n_\mathrm{rec}$ の値について同一の条件のもと3回ずつ測定を行い、各計算時間の平均を評価の対象とする。

\subsection{並列計算機}
本研究では、並列計算機として東京大学の Oakbridge-CX を利用した。
表 \ref{OBCX1} に Oakbridge-CX の全体構成、表 \ref{OBCX2} に計算ノード構成を示す。

\begin{table*}[tbp]
  \centering
  \caption{Oakbridge-CX 全体構成}
  \label{OBCX1}
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{
        >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l
        >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l |
        >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}c}
      \hline
      \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}項目}                   & 仕様                                                                                                                                   \\ \hline
      \multicolumn{2}{l|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}総理論演算性能}         & 6.61 PFLOPS                                                                                                                            \\ \hline
      \multicolumn{2}{l|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}総ノード数}             & 1,368(1,240+128)                                                                                                                       \\ \hline
      \multicolumn{2}{l|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}総主記憶容量}           & 256.5 TiB                                                                                                                              \\ \hline
      \multicolumn{2}{l|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}インターコネクト}       & \multicolumn{1}{l}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{222222} Intel®   Omni-Path ネットワーク (100 Gbps)}}                          \\ \hline
      \multicolumn{2}{l|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}ネットワークトポロジー} & Full-bisection   Fat Tree                                                                                                              \\ \hline
      \cellcolor[HTML]{FFFFFF}                                            & システム名                                                                                                    & Lustreファイルシステム \\
      \cellcolor[HTML]{FFFFFF}                                            & サーバ(OSS)                                                                                                   & DDN ES18K              \\
      \cellcolor[HTML]{FFFFFF}                                            & サーバ(OSS)数                                                                                                 & 2                      \\
      \cellcolor[HTML]{FFFFFF}                                            & ストレージ容量                                                                                                & 12.4 PB                \\
      \multirow{-5}{*}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}並列ファイルシステム}      & ストレージデータ転送速度                                                                                      & 193.9 GB/s             \\ \hline
    \end{tabular}%
  }
\end{table*}

\begin{table*}[tbp]
  \centering
  \caption{Oakbridge-CX 計算ノード構成}
  \label{OBCX2}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{
        >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l
        >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l |
        >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}c}
      \hline
      \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}項目}     & 仕様                                                                           \\ \hline
      \multicolumn{2}{l|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}マシン名} & Fujitsu PRIMERGY CX2550 M5                                                     \\ \hline
      \multicolumn{2}{l|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}ノード数} & 1240                                                                           \\ \hline
      \cellcolor[HTML]{FFFFFF}                              & プロセッサ名               & {\color[HTML]{222222} Intel® Xeon® Platinum 8280} \\
      \cellcolor[HTML]{FFFFFF}                              & プロセッサ数（コア数）     & 2(28+28)                                          \\
      \cellcolor[HTML]{FFFFFF}                              & 周波数                     & 2.7 GHz                                           \\
      \multirow{-4}{*}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}CPU}         & 理論演算性能               & 4.8384 TFLOPS                                     \\ \hline
      \multicolumn{2}{l|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}メモリ}   & 192 GiB                                                                        \\ \hline
    \end{tabular}%
  }
\end{table*}

ここで、Oakbridge-CX の仕様上1つのプログラムを実行するのに上限時間が48時間までと決められている。よって、計算モデルの要素数が増加したり、$n_\mathrm{rec}$ の値が大きくなり数値積分の負荷が大きくなると実行時間の上限に達することがある。今回の解析においても、計算モデルが並列計算を前提とするような大規模な対象であるため、逐次実行において実行時間上限に達し解析が終了しないケースが存在した。

\subsection{計算結果 : 標準FEM}

標準FEMのスケーリングテストについて、20、40、160分割のモデルそれぞれで以下の2パターンについて測定を行った。

\begin{enumerate}
  \item 1ノード内で 1, 2, 4, 8, 16, 32, 56プロセス(1ノード内最大コア数) まで測定し、以降は1ノード56コアとして測定を行う。
        1プロセス当たりの自由度が約 5,000 になる分割数を終了の目安とする。
  \item 1ノード1コアとして測定を行う。
\end{enumerate}

これは、ノード内における並列数の増加によるスケーリング性能の推移を考察するためである。

40、80、160分割における加速率をそれぞれ図 \ref{40sf} から図 \ref{160sf} に、並列化効率をそれぞれ図 \ref{40pe} から図 \ref{160pe} に示す。また、基礎資料の表 A.1 から表 A.6 に計算時間の内訳を示す。

\begin{figure}[htb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{FEM-40sf.eps}
    \caption{FEM 40分割における加速率}
    \label{40sf}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{FEM-80sf.eps}
    \caption{FEM 80分割における加速率}
    \label{80sf}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{FEM-160sf.eps}
    \caption{FEM 160分割における加速率}
    \label{160sf}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{FEM-40pe.eps}
    \caption{FEM 40分割における並列化効率}
    \label{40pe}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{FEM-80pe.eps}
    \caption{FEM 80分割における並列化効率}
    \label{80pe}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{FEM-160pe.eps}
    \caption{FEM 160分割における並列化効率}
    \label{160pe}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

図 \ref{40sf}、図 \ref{80sf}、図 \ref{40pe}、図 \ref{80pe} より、1ノード内32プロセスと56プロセスにおいて、行列求解と合計の性能がほぼ変わらず横ばいになっていることが確認できる。一方、1ノード1コアの条件ではそのような傾向は見られず理想の状態に近づいていることが確認できる。このことから、単一ノード内での並列化においてスケーリング性能が低下したことが分かる。これは、複数ノードによる並列化ではノード数増加に伴いより多くのメモリバンド幅を確保できるのに対して、単一ノードでは1ノード分のメモリバンド幅しか利用できず、メモリバンド幅による律速が起きたことが原因として考えられる。

ただし、図 \ref{40pe}、図 \ref{80pe}、図 \ref{160pe} より、1ノード内においても8コアでの並列解析では並列化効率が85\%を超えており、その条件であれば十分に並列化による性能向上が見込めると考えられる。

160分割のモデルに関して、1ノード内での逐次・並列実行ではプログラムが作動しなかった。1ノード56プロセスの条件で、2ノードでの並列実行は動いたため、メモリ不足によるものであると考えられる。
図 \ref{160sf}、図 \ref{160pe} より、160分割では1ノード1コアの条件よりも1ノード複数コアの条件のほうが性能が高く示されている。これは、要素数の増加に伴いプロセス間でやり取りする通信の量が増大したことが原因として考えられる。この場合、1ノード内のプロセッサ間の通信時間は、複数ノード間での通信時間に比べ短く、その影響が性能上昇につながったと考えられる。

\subsection{計算結果 : 従来型SFEM}

従来型SFEMについて、グローバルメッシュ分割数-ローカルメッシュ分割数として、 20-40 分割と 40-80 分割の条件で測定を行う。20-40 分割においては、積分領域の細分化に関するパラメータ $n_\mathrm{rec} = 2、3、4$ で測定した。また、40-80 分割においては $n_\mathrm{rec} = 2、3、4、5$ で測定した。並列数は、1ノード1コアの条件のもと、1、2、4、8、16、32、64プロセスで行う。これは、標準的なFEMの測定において確認したノード内並列による性能の低下を避けるためである。ただし、並列計算機における使用可能なリソースが有限であることから、40-80 分割、$n_\mathrm{rec} = 3、4$ の場合は1ノード8コアの条件のもと 1、2、4、8、16、32、64プロセスで、40-80 分割、$n_\mathrm{rec} = 5$ の場合は1ノード8コアの条件のもと 128、256プロセスで行う。

測定結果について、20-40 分割における $n_\mathrm{rec}$ ごとの加速率を図 \ref{20-40-2sf} から図 \ref{20-40-4sf} に、並列化効率を図 \ref{20-40-2pe} から図 \ref{20-40-4pe} に改良型の結果とともに示す。同様に 40-80 分割における $n_\mathrm{rec}$ ごとの加速率を図 \ref{40-80-3sf} から 図 \ref{40-80-5sf}に、並列化効率を図 \ref{40-80-3pe} から 図 \ref{40-80-5pe} に示す。また、基礎資料の表 A.7 から表 A.13 に計算時間の内訳を示す。

基礎資料の表 A.7 より、20-40 分割、$n_\mathrm{rec} = 2$ の条件においてプロセス数の増加に伴い反復回数が増加していることが確認できる。これは、ローカルメッシュの積分点がグローバルメッシュの境界付近にある場合、領域分割をしたのちに積分点を二重で数えている可能性が考えられる。

基礎資料の表 A.7 から表 A.13 より、同じ分割数の条件において $n_\mathrm{rec}$ の値の増加に伴い合計の時間に対して行列求解の割合が減少し、行列生成の割合が増加していることが確認できる。求解時間の割合減少に関しては、積分領域の細分化による制度の上昇から、計算のしやすさが向上したためであると考えられる。生成時間の割合増加に関しては、積分点が増加したことによる影響だと考えられる。

標準的なFEMと比較すると、FEMではどの場合においても行列生成は合計に対して 10\% 未満の値をとっているのに対し、従来型SFEMでは 20-40 分割、$n_\mathrm{rec} = 2$ の場合を除いておよそ 40\% から 90\% の値をとっている。
どちらの分割数においても$n_\mathrm{rec} = 4$ では行列生成が全体の 90\% 以上を占め、40-80 分割、$n_\mathrm{rec} = 5$ においては 99\% 以上を占めている。このことから、SFEMではFEMになかったグローバルメッシュとローカルメッシュの連成項における数値積分の影響から行列生成が計算時間の多くを占めるようになったことが確かめられた。

実用化において高精度化することを考えると、$n_\mathrm{rec}$ の値は大きくして解析することが想定され、積分領域がより細分化されることに伴って行列生成の時間の占める割合は増加していくと考えられる。よって、改良型SFEMにおいて重みを決定するのに用いる計算時間は剛性行列生成時間とすることとした。

\subsection{計算結果 : 改良型SFEM}

改良型SFEMについて、分割数や$n_\mathrm{rec}$ 、並列数は従来型SFEMと同様の条件で測定を行う。

ここで、40-80 分割、$n_\mathrm{rec} = 4, 5$ の条件では実行時間上限に達したため逐次実行による重みの出力ができなかった。そのため、その条件では計算可能な最小の並列数による実行で重みを出力した。並列数は1ノード8コアの条件のもと、$n_\mathrm{rec} = 4$ の場合 64 プロセス、$n_\mathrm{rec} = 5$ の場合 128 プロセスである。

並列実行で取得した重みの確認のため、40-80 分割、$n_\mathrm{rec} = 3$ の条件でも 64 プロセスでの並列実行による重みの出力を行い、その重みを付与した解析と逐次実行での重みを付与した解析との比較を行った。解析での並列数は 64 プロセスである。結果、合計時間には 2\% の差しかなく、どちらも重みとして有効であると考えられる。

測定結果について、20-40 分割における $n_\mathrm{rec}$ ごとの加速率を図 \ref{20-40-2sf} から図 \ref{20-40-4sf} に、並列化効率を図 \ref{20-40-2pe} から図 \ref{20-40-4pe} に従来型の結果とともに示す。同様に 40-80 分割における $n_\mathrm{rec}$ ごとの加速率を図 \ref{40-80-3sf} から 図 \ref{40-80-5sf}に、並列化効率を図 \ref{40-80-3pe} から 図 \ref{40-80-5pe} に示す。表 \ref{20-40time} と表 \ref{20-40time} に従来型と比較した改良型における時間削減率を示す。また、基礎資料の表 A.14 から表 A.20 に計算時間の内訳を示す。

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{20-40-2sf.eps}
    \caption{SFEM 20-40 分割 $n_\mathrm{rec} = 2$ における加速率}
    \label{20-40-2sf}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{20-40-3sf.eps}
    \caption{SFEM 20-40 分割 $n_\mathrm{rec} = 3$ における加速率}
    \label{20-40-3sf}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{20-40-4sf.eps}
    \caption{SFEM 20-40 分割 $n_\mathrm{rec} = 4$ における加速率}
    \label{20-40-4sf}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{20-40-2pe.eps}
    \caption{SFEM 20-40 分割 $n_\mathrm{rec} = 2$ における並列化効率}
    \label{20-40-2pe}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{20-40-3pe.eps}
    \caption{SFEM 20-40 分割 $n_\mathrm{rec} = 3$ における並列化効率}
    \label{20-40-3pe}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{20-40-4pe.eps}
    \caption{SFEM 20-40 分割 $n_\mathrm{rec} = 4$ における並列化効率}
    \label{20-40-4pe}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{40-80-3sf.eps}
    \caption{SFEM 40-80 分割 $n_\mathrm{rec} = 3$ における加速率}
    \label{40-80-3sf}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{40-80-4sf.eps}
    \caption{SFEM 40-80 分割 $n_\mathrm{rec} = 4$ における加速率}
    \label{40-80-4sf}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{40-80-5sf.eps}
    \caption{SFEM 40-80 分割 $n_\mathrm{rec} = 5$ における加速率}
    \label{40-80-5sf}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{40-80-3pe.eps}
    \caption{SFEM 40-80 分割 $n_\mathrm{rec} = 3$ における並列化効率}
    \label{40-80-3pe}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{40-80-4pe.eps}
    \caption{SFEM 40-80 分割 $n_\mathrm{rec} = 4$ における並列化効率}
    \label{40-80-4pe}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
  \vspace{-2mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7,clip]{40-80-5pe.eps}
    \caption{SFEM 40-80 分割 $n_\mathrm{rec} = 5$ における並列化効率}
    \label{40-80-5pe}
  \end{center}
  \vspace{-0mm}
\end{figure}

\begin{table*}[tbp]
  \centering
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \centering
    \caption{時間削減率 (20-40 分割)}
    \label{20-40time}
    \resizebox{\columnwidth}{!}{%
      \begin{tabular}{clrrr}
        \hline
        \multicolumn{2}{c}{n-rec}            & 2            & 3    & 4            \\ \hline
        \multicolumn{2}{c}{プロセス数}       & 64           & 64   & 64           \\ \hline
        \multirow{3}{*}{時間削減率 {[}\%{]}} & 剛性行列生成 & 15.1 & 17.9  & 16.5 \\
                                             & 行列求解     & -    & -431  & -430 \\
                                             & 合計         & -    & -41.8 & 10.9 \\ \hline
      \end{tabular}%
    }
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \centering
    \caption{時間削減率 (40-80 分割)}
    \label{40-80time}
    \resizebox{1.15\columnwidth}{!}{%
      \begin{tabular}{clrrrr}
        \hline
        \multicolumn{2}{c}{n-rec}            & 2            & 3    & 4    & 5             \\ \hline
        \multicolumn{2}{c}{プロセス数}       & 64           & 64   & 64   & 256           \\ \hline
        \multirow{3}{*}{時間削減率 {[}\%{]}} & 剛性行列生成 & 13.8 & 13.2 & 12.5  & 19.3  \\
                                             & 行列求解     & -    & -351 & -354  & -1326 \\
                                             & 合計         & -    & -151 & -8.21 & 16.2  \\ \hline
      \end{tabular}%
    }
  \end{minipage}
\end{table*}

20-40 分割の場合、グローバル要素数が少なくローカルメッシュに跨る境界の影響も少なくなるため、負荷分散の効果が出にくいことが考えられる。
図 \ref{20-40-2sf} から図 \ref{20-40-4sf} 、図 \ref{20-40-2pe} から図 \ref{20-40-4pe} より従来型SFEMと結果を比較すると、今回重みとして考慮した行列生成の部分では、どの場合に性能の向上が見られる。表 \ref{20-40time} から、行列生成の時間削減率は約 15\% を示しており、重みとして考慮した部分の負荷分散が実現していることが分かる。 $n_\mathrm{rec} = 4$ の場合では、合計でも約 11\% の時間削減を示している。

一方で、$n_\mathrm{rec} = 2、3$ の場合においては、合計の性能が従来型よりも低下しており、行列求解の性能はどの場合においても低下している。これは、 $n_\mathrm{rec}$ の値が小さい場合、全体に占める行列生成の割合が小さくなる傾向があり、伴って行列求解の割合が大きくなったことからである。また、行列生成の計算時間のみを重みとして考慮したため、生成された行列の影響から計算コストは各分割領域において均一であるとは言えず、ある領域における求解時間が従来型よりもかかってしまった可能性も考えられる。

40‐80 分割の場合でも、図 \ref{40-80-3sf} から図 \ref{40-80-5sf} 、図 \ref{40-80-3pe} から図 \ref{40-80-5pe} よりどの条件においても行列生成の部分では性能向上が見られた。特に $n_\mathrm{rec} = 4$ では、従来型では行列生成が最も加速率・並列化効率が一番低い性能だったのに対し、改良型では最も性能が高くなっていることが確認できる。また表 \ref{40-80time} より、$n_\mathrm{rec} = 5$ の条件においては合計でも約 16\% の時間を削減していることを確認した。これは、40‐80 分割の場合のほうがグローバル要素数が多く、ローカルメッシュ積分領域の細分化の影響が大きくなっているためだと考えられる。

ただし、20-40 分割と同様にどの場合においても行列求解の性能は低下しており、$n_\mathrm{rec} = 3$ では合計の性能も低下している。表 1.11 から分かるように、$n_\mathrm{rec} = 3$ の場合では従来型においても行列求解のほうが行列生成よりも合計に対する時間割合が高く、行列生成の計算時間から付与した重みによる負荷分散の効果が受けにくいことが原因として考えられる。

これらの結果から、改良型においては $n_\mathrm{rec}$ の値が高いほど合計での性能向上が実現できていることが分かる。実問題においては、詳細な評価のために $n_\mathrm{rec} = 5$ などの条件で設定することが想定され、その場合において本結果は有効であることを示している。

\section{結論及び今後の展望}

本研究では、各節点に要する計算時間を領域分割時の重みとして考慮する領域分割手法を用いて、静的に負荷分散をした並列重合メッシュ解析の性能評価を行い、有限要素解析や従来型の重合メッシュ解析との比較を行った。

従来型の場合、グローバルメッシュとローカルメッシュの連成項における数値積分の影響から、各分割領域内での計算コストが均一でなく、適切な負荷分散が行うことができなかった。一方、改良型の場合は、40-80 分割、$n_\mathrm{rec} = 5$ の条件において合計で約 16\% の時間を削減し、並列化効率は 5\% の向上を実現した。すなわち、計算時間を重みとして考慮することによる負荷分散が適切に行われていることを示した。

今後は、行列生成のみでなく行列求解の部分を計算時間として考慮した重みを付与することでさらなる負荷分散を図る。さらに、亀裂進展解析における実用化のため、進展に伴って動的に負荷分散をする領域分割手法を開発し、並列性能評価を行う予定である。具体的には、1ステップ前の各節点の計算時間を重みとして領域分割を行うことを検討している。

\section*{謝辞}

本研究を進めるにあたり、ご指導ご鞭撻を賜りました皆様に深く感謝申し上げます。

指導教官である森田直樹助教には、研究を進めるうえで必要な知識や並列解析における助言など、多大なご指導を賜りました。綿密にミーティングを行うことで疑問を解消でき、1年を通してご教示いただき感謝の念に堪えません。ありがとうございました。

三目直登助教には、自身の研究のテーマに関して助言を与えてくださり、ゼミにおいてもご指導いただきました。東京大学の柴沼一樹准教授には、柴沼研究室のゼミに参加させていただき、将来的な実用性の観点からたびたびご指導していただきました。秘書の小泉明宣氏には、研究活動において必要な環境の構築や手続きなどで大変お世話になりました。ここに厚く御礼申し上げます。

三目研究室、東京大学柴沼研究室の皆様並びに博士前期課程1年の高橋幸大氏には、日ごろの研究生活において様々なご支援や助言をいただきました。学部4年の村井拓海氏とは課題に対して共に考え、意見を交わしながら研究に励むことができました。感謝しております。

最後に、私の学生生活を日々支えてくれた両親に心から御礼申し上げます。本当にありがとうございました。


\begin{thebibliography}{99}
  \bibitem{fem}
  Turner, M. J., Clough, R. W., Martin H. C. and Topp, L. J.: Stiffness and Deflection Analysis of Complex Structures, Journal of the Aeronautical Sciences, Vol. 23, No. 9, pp. 805-823, 1956.
  \bibitem{X-FEM}
  前田 研吾: X-FEMを用いた亀裂進展解析, 計算力学講演会講演論文集, vol. 26, pp. F301-1-F301-2, 2013.
  \bibitem{hifuku}
  佐々木 貴俊, 松井 和己, 山田 貴博, 石井 建樹: 有限被覆法による3次元亀裂進展解析, 計算力学講演会講演論文集, vol. 23, pp. 209-210, 2010.
  \bibitem{sfem2}
  菊池 正紀, 和田 義孝, 高橋 真史: 重合メッシュ法を用いた疲労き裂進展シミュレーション, 日本機械学会論文集, A, Vol. 74, No. 742, pp. 1243-1248, 2008.
  \bibitem{sfem}
  Fish, J: The s-version of the finite element method, Computers \and Structures, Vol. 43, Issue 3, pp.539-547, 1992.
  \bibitem{sfem1}
  Fish, J. and Markolefas, S.: Adaptive s-method for linear elastostatics, Computer Methods in Applied Mechanics and Engineering, Vol. 104, Issue 3, pp. 363–396, 1993.
  \bibitem{FEM}
  邵 長城: 基本からわかる有限要素法, 森北出版株式会社, 2008
  \bibitem{METIS}
  Karypis G., Kumar V. A.: fast and high quality multilevel scheme for partitioning irregular graphs, SIAM Journal on Scientific Computing, Vol. 20, No. 1, pp.359-392, 1999.
  \bibitem{nrec}
  Okada, H., Liu, C. T., Ninomiya, T., Fukui, Y., Kumazawa, N.: Analysis of particulate composite materials using an element overlay technique, In: CMES - Computer Modeling in Engineering and Sciences., Vol. 6, No. 4, pp. 333-347, 2004.
  \bibitem{Buntaksu}
  森田直樹, 岸康太, 竹岡侑紀, 三目直登, 柴沼一樹: 領域分割型有限要素法に基づく重合メッシュ解析のための最適ロードバランスの検討, 日本計算工学会論文集, Vol. 25, pp.19990020, 2020.
  \bibitem{CG}
  Hestenes, Magnus R. and Eduard Stiefel.: Methods of Conjugate Gradients for Solving, Journal of research of the National Bureau of Standards, Vol. 49, No. 6, pp409-436, 1952.
\end{thebibliography}


\end{document}
